\documentclass{pre-tfg}
\usepackage{wrapfig}
\showhelp  % comenta o borra para eliminar ayudas

\title{Algoritmos bioinspirados aplicados al control de formaciones de múltiples nanorobots móviles}
\author{Julio Alberto López Gómez}
\advisorFirst{Luis Jiménez Linares}
\advisorDepartment{Tecnologías y Sistemas de Información}
\advisorSecond{}
\intensification{Computación}
\docdate{2015}{Marzo}


\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\newpage

\section{INTRODUCCIÓN}

\parindent 4em El gran avance experimentado por las ciencias de la computación en los últimos años, ligado al desarrollo de nuevas arquitecturas que permiten el procesamiento paralelo y distribuido de la información, ha posibilitado el desarrollo de soluciones computacionalmente eficientes en tiempos asumibles a problemas que hace un par de años parecían inabordables e irresolubles con los medios de los que se disponían. La aparición de nuevas formas de procesamiento de la información y el nacimiento de las arquitecturas paralelas y multinúcleo, conllevan un avance sustancial y crucial en el campo de las ciencias de la computación, permitiendo combinar la sofisticación de las nuevas técnicas algorítmicas con la potencia y velocidad de los nuevos dispositivos de cómputo. Por otra parte, estos avances han conducido a la aparición de nuevos problemas y retos que demandan soluciones óptimas en términos de complejidad computacional y temporal. 

\parindent 0em En este proceso de búsqueda de soluciones cada vez más eficientes a los problemas derivados del avance de las tecnologías, aparece el paradigma de la computación evolutiva \cite{EC}. Ésta trata de ofrecer soluciones a los problemas actuales, tomando como inspiración el modelo evolutivo de los seres vivos. Esta analogía, que en principio puede parecer descabellada, está empíricamente contrastada, y diariamente visible, en la organización de numerosos seres vivos, pudiendo observarlo en fenómenos como son la organización de bandadas de pájaros, la formación de la colmena por parte de las abejas o los mecanismos de recolección de comida que utilizan las hormigas, dando lugar al campo de investigación que hoy se conoce como \emph{Swarm Intelligence} \cite{Hormigas}. 

Paralelamente a estos avances, estamos asistiendo a una revolución en el campo de la inteligencia artificial, concretamente en el área de la robótica móvil. \begin{wrapfigure}{c}{30mm}
  %\scalebox{0.5}{
    \includegraphics[width=0.18\textwidth]{img/kilobot.jpg}
    \caption{Kilobot}
  %}
\end{wrapfigure}Tanto es así, que actualmente los gobiernos están invirtiendo grandes cantidades de dinero en la investigación en este campo. Fruto de estos desarrollos, han aparecido diferentes arquitecturas robóticas de gran trascendencia, como Paro \cite{Paro}, el robot foca ideado para la interacción con personas con discapacidad y síntomas de demencia, con el objetivo de analizar las relaciones que se producen entre humanos y robots, de forma que Paro es capaz de responder a su nombre y a impulsos como caricias. Otro ejemplo en este campo es Zeno \cite{Zeno}, un robot androide con forma humana utilizado para tratar a niños autistas y que posee una gran capacidad para reproducir gestos. 

Siguiendo esta línea, la universidad de Harvard ha construido una arquitectura robótica móvil denominada Kilobots \cite{Kilobots}. Estos pequeños robots, de apenas unos cinco centímetros de alto y tres centímetros de ancho, son capaces de percibir su ambiente y comunicarse con sus semejantes, además de poseer unas patas que se mueven por medio de unos motores de vibración.  

El presente proyecto, toma los Kilobots \cite{KilobotsMan} como arquitectura sobre la que desarrollar el mismo, de tal manera que se cree un único robot como la unión y coordinación de tres pequeños robots autónomos. Para ello, se desarrollarán técnicas eficientes de descubrimiento y percepción del entorno, así como de comunicación, consenso y acuerdo, para configurar la formación. Una vez que se han establecido las diferentes formaciones, se procede a garantizar la correcta coordinación, comunicación y movimiento de las diferentes entidades que componen la formación, mediante un esquema de selección de un líder de ésta que será seguido por el resto de componentes de la configuración. 

Las diferentes técnicas y mecanismos desarrollados en este proyecto permiten crear estructuras complejas, consecuencia del resultado de la realización de acciones muy simples, emulando muchos procesos que ocurren en la naturaleza, como sucede por ejemplo, con la recolección de la comida por parte de las hormigas. El comportamiento sencillo e individual de una única hormiga no proporciona ninguna solución inteligente, sino que es el comportamiento colectivo de múltiples individuos, junto con su coordinación, acuerdo y comunicación, los que permiten la generación de conductas inteligentes y la producción de estructuras complejas, como por ejemplo, las termiteras. El presente proyecto y los mecanismos y técnicas desarrollados en él, suponen una toma de contacto sobre este campo multidisciplinar, con gran variedad de aplicaciones y de gran trascendencia en nuestro día a día.  

\section{TECNOLOGÍA ESPECÍFICA / INTENSIFICACIÓN / ITINERARIO CURSADO POR EL ALUMNO}
\vspace{-0.8cm}
\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Tecnología Específica cursada por el alumno}
  \label{tab:tec-especifica}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.6\textwidth}}
    \textbf{Marcar la tecnología cursada} \\
    \hline
    Tecnologías de la Información \\
    \textbf{Computación}\hspace{4cm}\textbf{X} \\
    Ingeniería del Software \\
    Ingeniería de Computadores \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}
\vspace{-5.8cm}
\clearpage
\vspace{-5.8cm}
\begin{table}[hp]
  \centering
  \caption{Justificación de las competencias específicas abordadas en el TFG}
  \label{tab:competencias}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.5\linewidth}p{0.5\linewidth}}
    \textbf{Competencia} & \textbf{Justificación} \\
    \hline
    Capacidad para tener un conocimiento profundo de los principios fundamentales y modelos de la computación y saberlos aplicar para interpretar, seleccionar, valorar, modelar, y crear nuevos conceptos, teorías, usos y desarrollos tecnológicos relacionados con la informática. & El presente proyecto se enmarca dentro del ámbito de la computación evolutiva, por lo que, para construir la solución planteada, se han analizado diferentes modelos computacionales, mediante el estudio de la documentación asociada a cada uno de ellos, optando por aquel que se adecúa más al problema en términos de eficiencia y optimalidad.\\
   Capacidad para evaluar la complejidad computacional de un problema, conocer estrategias algorítmicas que puedan conducir a su resolución y recomendar, desarrollar e implementar aquella que garantice el mejor rendimiento de acuerdo con los requisitos establecidos. & La solución construida en este proyecto, implica la evaluación de la complejidad del problema a abordar, así como la elección de una estrategia algorítmica concreta para el desarrollo de la solución y su implementación eficiente.\\
   Capacidad para conocer los fundamentos, paradigmas y técnicas propias de los sistemas inteligentes y analizar, diseñar y construir sistemas, servicios y aplicaciones informáticas que utilicen dichas técnicas en cualquier ámbito de aplicación.  & Las técnicas y los algoritmos de comunicación, consenso y acuerdo desarrollados para la realización de este proyecto, beben de la inteligencia artificial y el desarrollo de sistemas inteligentes, siendo esta primera, el área madre de este proyecto. \\
    Capacidad para adquirir, obtener, formalizar y representar el conocimiento humano en una forma computable para la resolución de problemas mediante un sistema informático en cualquier ámbito de aplicación, particularmente los relacionados con aspectos de computación, percepción y actuación en ambientes entornos inteligentes. & La arquitectura Kilobots, es un tipo de agente inteligente móvil, por lo que una de las fases de este proyecto consistirá en la obtención de percepciones del entorno por parte de los robots y el procesamiento de la información obtenida de él para establecer mecanismos de comunicación, acuerdo y consenso con sus semejantes para construir una formación. \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\section{OBJETIVOS}

\parindent 4em Este proyecto tiene como objetivo principal la construccion de un robot móvil, utilizando la arquitectura Kilobots, cuyos componentes serán otros robots de esta misma arquitectura. Por tanto, se pretende construir un robot mediante la unión o configuración de varios entes robóticos en una formación, concretamente de tres robots en forma de triángulo, estudiando para ello cómo se produce la comunicación, consenso y acuerdo entre ellos, así como el procedimiento que se lleva a cabo para establecer la formación (Ver figura \ref{Esq}). Una vez que se ha establecido una configuración de tres robots en forma de triángulo, el proyecto ahonda en cómo se produce el movimiento dentro de la formación, estudiando diferentes mecanismos de liderazgo y locomoción inteligente. 
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth,height=0.3\textheight]{img/Esquema.png}
\caption{Esquema del proyecto}
\label{Esq}
\end{center}
\end{figure}
\parindent 0em El desarrollo de este proyecto está supeditado a las restricciones inherentes que impone la arquitectura, como son una interfaz de programación de aplicaciones muy reducida de bajo nivel, por lo que las tareas de programación de rutinas de alto nivel es muy laboriosa, junto con la baja capacidad de almacenamiento de cada robot, que requiere un procesamiento óptimo de la información demandada para la realización de las funciones descritas anteriormente. 

La realización y consecución del objetivo principal del proyecto, conlleva de forma implícita, la consecución de los sub-objetivos que se mencionan a continuación:
\begin{itemize}
\item \textbf{Configuración del entorno de desarrollo:} El primer paso para la realización de este proyecto será la configuración de un entorno de desarrollo hardware y software, en el que se disponga de la arquitectura Kilobots y las herramientas necesarias para su manipulación. 
\item \textbf{Definición de la estructura del robot:} Implica la definición de la estructura o formación que se pretende conseguir, mediante el desarrollo de los diferentes algoritmos que permiten el establecimiento de dicha configuración.
\item \textbf{Definición de autonomía:} El grado de desarrollo y granularidad de este proyecto, dependerá de la definición de autonomía que se haga en las fases preliminares, con el objetivo de fijar hasta qué punto, el sistema será capaz de de llevar a cabo su tarea sin la intervención de ninguna persona.
\item \textbf{Swarm:} Una vez se ha definido la estructura y la autonomía del robot, se define una configuración de alto nivel para representar la formación. En este proyecto, se ha utilizado el paradigma de Swarm Intelligence y la estructura de enjambre para trabajar con la formación de robots, debido a su gran trascendencia. 
\item \textbf{Constitución de la configuración y estructura de la formación:} Una vez que ya se ha definido la estructura que tendrá la formación, se diseñarán e implementarán los algoritmos necesarios de comunicación, consenso y acuerdo para establecer una formación de tres robots móviles en forma de triángulo. 
\item \textbf{Actividad coordinada dentro de la formación:} Habiendo constituido la formación, el uĺtimo paso para concluir el desarrollo del proyecto es garantizar la actividad dentro de la formación, utilizando para ello mecanismos de elección del líder y de locomoción inteligente que permiten la actividad autónoma de la formación en su entorno. 
\end{itemize}


\section{MÉTODO Y FASES DE TRABAJO}

\parindent 4em En cuanto a la parte metodológica del desarrollo del proyecto, se ha utilizado la metodología ágil Extreme Programming (XP), acuñada por Kent Beck en 1999 \cite{XP}. Del mismo modo que el creador de XP, hemos optado por este tipo de metodología, debido a que creemos que el cambio de requisitos y la adaptación del producto a las circunstancias es algo inevitable y que ha de ser tenido en cuenta, por lo que este tipo de metodologías anteponen la adaptabilidad a la previsibilidad que prima en otro tipo de metodologías clásicas. La capacidad de adaptación de nuestro equipo de desarrollo a los cambios en los requisitos y a las restricciones que el proyecto y las tecnologías imponen, supone una aproximación muy realista que será de gran utilidad a lo largo de este proyecto para su correcto desarrollo y control. Por otra parte, la flexibilidad a la hora de realizar el diseño y la documentación del proyecto, permiten centrarnos en el desarrollo del proyecto, y no solo en todo lo que este conlleva (documentación, diseño, pruebas...). A continuación, se enumeran algunas de las características esenciales de la extreme programming, y que se desarrollarán a lo largo del presente proyecto. 
\begin{itemize}
\item Es \textbf{sencilla} y \textbf{directa}, por lo que su implantación no conlleva una curva de aprendizaje brusca, ni el cumplimiento de requisitos restrictivos. Además, está centrada en el objetivo principal, por lo que se darán realimentaciones en cortos períodos de tiempo para seguir de forma cercana el desarrollo del proyecto.
\item \textbf{Enfoque incremental}, que se traduce en la descomposición del objetivo principal en sub-objetivos parciales y estos a su vez en acciones prácticamente atómicas, que permiten aislar al desarrollador del proyecto completo para ir ejecutando dichas acciones, que en su conjunto, formarán el desarrollo completo del proyecto.
\item Estas dos características descritas anteriormente, permiten la \textbf{adaptabilidad} y la \textbf{prontitud al cambio} para responder, en caso de que sea necesario, a las necesidades cambiantes del negocio.
\item Confía en la \textbf{colaboración estrecha} del equipo de trabajo, en este caso, el director y el autor del proyecto, para el desarrollo de los ítems mencionados anteriormente. 
\end{itemize}
\parindent 0em De entre las características que definen este tipo de metodología, y que se han comentado anteriormente, y otras como son la simplicidad en el desarrollo por medio de un código fácilmente legible y autodocumentado, o la comunicación a través de la gestión de configuración por medio de sistemas de control de versiones, ha sido fundamental en el desarrollo de nuestro proyecto el coraje o valentía. Esta característica, universalmente extendida dentro de la Extreme Programming y las metodologías ágiles, pone por bandera la eficacia del equipo de desarrollo que se plantea una serie de retos o hitos en la consecución del proyecto con una fecha concreta. A este método de planificación, se apega el desarrollo de nuestro proyecto.

De esta forma, el proyecto se desarrollará en base al esquema que se define a continuación, y que representa fielmente los objetivos que se describieron en la sección anterior, permitiendo variar este esquema y actuar de forma rápida y consecuente a los cambios que se puedan producir a lo largo del desarrollo, debido a las restricciones de la tecnología, o el cambio de fechas. Este esquema incluye:
\begin{itemize}
\item \textbf{Revisión bibliográfica} relativa a la arquitectura y al modelo de computación seleccionado para el desarrollo del proyecto, que suponga una toma de contacto así como el desarrollo de la introducción y antecedentes del proyecto.
\item \textbf{Programación} utilizando los \textbf{Kilobots}, con el objetivo de familiarizarse con su modelo de programación, para ser conscientes de las ventajas y restricciones que la arquitectura impone.
\item \textbf{Simulación} del proyecto completo construyendo una versión de alto nivel, que facilitará la implementación sobre la arquitectura, que presenta una interfaz de programación de aplicaciones de bajo nivel y con severas restricciones. 
\end{itemize}
Este esquema será el pilar fundamental sobre el que se base la metodología de desarrollo de este proyecto, donde cada uno de estos hitos será descompuesto en otros más simples a su vez por el director, que impondrá los retos y las características de los mismos para cumplir con los plazos de entrega del proyecto, generación de la documentación y desarrollo del sistema. 

 



\section{MEDIOS QUE SE PRETENDEN UTILIZAR}

Tal y como se viene describiendo a lo largo de este documento, el proyecto llevado a cabo tomará la arquitectura Kilobots como principal medio para el desarrollo del mismo, diseñando e implementando sobre esta arquitectura los algoritmos de comunicación, consenso y acuerdo propios del proyecto. En esta sección, se pretende ahondar un poco más en las herramientas hardware y software que serán necesarias para el desarrollo. 


\subsection{Medios Hardware}

Los medios hardware necesarios para la realización del proyecto son los que acompañan a los Kilobots, a saber:
\begin{itemize}
\item \textbf{Kilobots:} Diez robots Kilobots, de los cuales, entre sus características más notables destacan: (a) Un sensor infrarrojo por el cuál envían y transmiten mensajes entre sus semejantes, (b) Un sensor de distancia, capaz de tomar información del entorno en el que se encuentran y (c) Un led que permite monitorizar el comportamiento del robot. 
\item \textbf{Controlador OHC:} Controlador consistente en una pequeña plataforma circular formada por diferentes circuitos integrados. Esta plataforma es la que se encarga de enviar las órdenes a los Kilobots.
\item \textbf{Cargador Kilobots:} Dispositivo que permite la carga simultánea de diez Kilobots, alimentado eléctricamente. 
\end{itemize}
Por otra parte, de manera independiente a los Kilobots, y para su uso y manipulación, han sido necesarios:
\begin{itemize}
\item \textbf{Ordernador portátil Acer Aspire TimelineU:} Ordenador portátil personal con el que se ha llevado a cabo el desarrollo del proyecto en todas sus fases.
\item \textbf{Ordenador de sobremesa Zotac:} Proporcionado por el grupo de investigación ORETO y que del mismo modo que el anterior, ha posibilitado el desarrollo completo del proyecto. 
\end{itemize}


\subsection{Medios Software}

En cuanto a los medios software que se requieren para llevar a cabo el proyecto, dividiremos estos en dos, en función de su aplicación, teniendo:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Software de gestión de la documentación:} En esta categoría se encuadran todas aquellas herramientas que se utilizarán para elaborar la memoria y la documentación relacionada con el proyecto.
\begin{itemize}
\item \textbf{Catálogo digital de la biblioteca universitaria de la UCLM:} Este catálogo proporcionado por la biblioteca de la UCLM ha sido imprescindible para encontrar artículos y documentación relacionada con el proyecto que ha sido publicada en revistas, congresos, etc de los cuáles se hablará a lo largo del proyecto.
\item \textbf{\LaTeX:} Se utilizará Latex como compositor de textos y el software TexMaker como editor y compilador para trabajar con el mismo. 
\item \textbf{Sistemas de control de versiones:} Serán utilizados para el seguimiento y control de la documentación y la implementación que se irá desarrollando en el proyecto. En este caso particular, se utilizará Bitbucket con Git. 
\item \textbf{Trello:} Herramienta que será utilizada para la planificación y administración de las tareas llevadas a cabo durante el desarrollo del proyecto. 
\end{itemize}
\item \textbf{Software de desarrollo e implementación:} En esta otra categoría, se incluyen todas las herramientas necesarias para el desarrollo y la implementación de la funcionalidad del proyecto.
\begin{itemize}
\item \textbf{Lenguajes de Programación:} En cuanto a los lenguajes de programación utilizados para el desarrollo del proyecto, destacan Python, para la realización de la simulación de alto nivel y C para la implementación de bajo nivel en la arquitectura. 
\item \textbf{Entornos de desarrollo y editores:} En cuanto a los editores y entornos de desarrollo utilizados, destacan Geany para el trabajo con python y Emacs y Sublime Text, como editores de código fuente. 
\item \textbf{AVRDUDE:} Programa que nos permite leer y escribir en las memorias de los dispostivos AVR Atmel. Será utilizado para escribir y leer de la memoria de los Kilobots.
\item \textbf{GCC:} Es el compilador estándar de todos los sitemas GNU Linux y que será utilzado para compilar los programas desarrollados para Kilobots, escritos en bajo nivel. 
\item \textbf{Kilogui:} Interfaz de usuario desarrollada por el grupo de sistemas auto-organizables de la universidad de Harvard \cite{Harvard} que permite cargar un programa en los Kilobots así como monitorizar y controlar su ejecución.  
\end{itemize}
\end{enumerate}

\newpage

\bibliographystyle{alpha}
\singlespacing
\bibliography{main}


\end{document}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% mode: latex
% End:
